% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[%
	classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=ALGO,numdoc=05,mois=Mars,titre={Listes - Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\begin{python}
from random import randint

def somme(tab) :
	return sum(tab)

def compte(val, tab) :
	return tab.count(val)

def maximum(tab) :
	return max(tab)

def algo_reference() :
	n = randint(5,15)
	print(f"Saisir un entier n : {n}")
	tab = [randint(1,10) for i in range(n)]
	print(f"Le tableau généré est {tab}.")
	print(f"La somme des éléments est {somme(tab)}.")
	print(f"Le nombre 8 apparaît {compte(8, tab)} fois.")
	print(f"Le maximum des éléments est {maximum(tab)}.")

def triple(tab) :
	tab2 = tab[:]
	for i in range(0, len(tab)) :
		tab2[i] = 3*tab[i]
	return tab2

def exo05() :
	n = 9
	print(f"Combien de valeurs voulez-vous saisir ? {n}")
	tabl = [randint(-50,50) for i in range(n)]
	for i in range(n) :
		print(f"Saisir la valeur n°{i} : {tabl[i]}")
	print(tabl)
	nbpos = len([i for i in range(n) if tabl[i]>=0])
	nbneg = len([i for i in range(n) if tabl[i]<0])
	print(f"Dans le tableau il y a {nbpos} valeurs positives et {nbneg} valeurs négatives")
	moyenne = sum(tabl)/len(tabl)
	print(f"La moyenne de toutes les valeurs est de {moyenne:.3f}")

def exo06() :
	n = 21
	print(f"Combien de valeurs pour la liste ? {n}")
	tabl = [randint(0,100) for i in range(n)]
	print(tabl)
	print(f"La plus petite valeur de la liste est {min(tabl)}")
	print(f"La plus grande valeur de la liste est {max(tabl)}")
	print(f"La somme des valeurs de la liste est {sum(tabl)}")
	print(f"La moyenne de toutes les valeurs est de {sum(tabl)/n:.3f}")
	nbsupmoy = len([i for i in range(n) if tabl[i] >= sum(tabl)/n])
	print(f"Dans la liste, il y a {nbsupmoy} valeur supérieures ou égales à la valeur moyenne.")

def exo07():
	choix = "o"
	n = 24
	print(f"Saisir un entier n : {n}")
	listediv = []
	for i in range (1,n+1) :
		if n%i == 0 :
			listediv.append(i)
	print(f"La liste des diviseurs de {n} est {listediv}.")
	print(f"{n} admet donc {len(listediv)} diviseurs.")
	if len(listediv) == 2 :
		print(f"{n} est premier.")
	else :
		print(f"{n} n’est pas premier.")
	print("Voulez-vous recommencer [o/n] ? o")
	print("")
	n = 101
	print(f"Saisir un entier n : {n}")
	listediv = []
	for i in range (1,n+1) :
		if n%i == 0 :
			listediv.append(i)
	print(f"La liste des diviseurs de {n} est {listediv}.")
	print(f"{n} admet donc {len(listediv)} diviseurs.")
	if len(listediv) == 2 :
		print(f"{n} est premier.")
	else :
		print(f"{n} n’est pas premier.")


def exo08() :
	n = 86
	print(f"Saisir un entier n : {n}")
	listediv = []
	for i in range (1,n) :
		if n%i == 0 :
			listediv.append(i)
	print(f"La somme des diviseurs stricts de {n} vaut {sum(listediv)}.")
	if sum(listediv) < n :
		print(f"{n} est déficient.")
	if sum(listediv) > n :
		print(f"{n} est abondant.")
	print("")
	n = 5355
	print(f"Saisir un entier n : {n}")
	listediv = []
	for i in range (1,n) :
		if n%i == 0 :
			listediv.append(i)
	print(f"La somme des diviseurs stricts de {n} vaut {sum(listediv)}.")
	if sum(listediv) < n :
		print(f"{n} est déficient.")
	if sum(listediv) > n :
		print(f"{n} est abondant.")

def defic_abond(n) :
	liste_div = [i for i in range(1,n) if n%i == 0]
	somme_stricte = sum(liste_div)
	if n > somme_stricte :
		return "déficient"
	elif n < somme_stricte :
		return "abondant"
	else :
		return None

def exo09() :
	tabl = [[randint(100,999) for j in range(13)] for i in range(9)]
	print("== tableau, ligne par ligne ==")
	for i in range(9) :
		print(tabl[i])
	i = 4
	print("")
	print(f"Saisir un entier i : {i}")
	print(f"La ligne n°{i} est : ")
	print(tabl[i])
	j = 0
	print("")
	print(f"Saisir un entier j : {j}")
	print(f"La colonne n°{j} est :")
	print([tabl[i][j] for i in range(9)])
	mini = 100
	for i in range(9) :
		if min(tabl[i]) < mini :
			mini = min(tabl[i])
	maxi = 0
	for i in range(9) :
		if max(tabl[i]) > maxi :
			maxi = max(tabl[i])
	print("")
	print(f"La valeur minimale est {mini}, et la valeur maximale est {maxi}.")
	print("")
	somme = 0
	for i in range(9) :
		for j in range(13) :
			somme = somme + tabl[i][j]
	moyenne = somme/(9*13)
	print(f"La moyenne des valeurs du tableau est {moyenne:.3f}.")
	print("")
	nb = 0
	for i in range(9) :
		for j in range(13) :
			if tabl[i][j] >= moyenne :
				nb +=1
	print(f"Dans le tableau, il a {nb} valeurs supérieures à la moyenne, ce qui représente {(nb)/(9*13)*100:.2f}%.")
	print("")
	i,j = 5,10
	print(f"Saisir un entier i : {i}")
	print(f"Saisir un entier j : {j}")
	print(f"L’élément ({i},{j}) du tableau est {tabl[i][j]}, et son reste (par 13) est {tabl[i][j] % 13}.")

def est_premier(n) :
	return len([i for i in range(1,n) if n%i ==0]) == 1

\end{python}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=ALGO,swap}
\part{Listes et tableaux - Exercices}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\medskip

\begin{EnvtExo}[ComplementTitre={ - Pour se tester},Decoration=Icone/\faAngellist]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Qu'est un tableau ?
	\item Comment est représenté un tableau en \calg{\logopythonvect[notm]} ?
	\item Comment accéder à l'élément d'indice \cpy{i} d'un tableau \cpy{tab} ?
	\item Comment parcourir un tableau ?
	\item Comment ajouter un élément à la fin d'un tableau ?
	\item Comment construire un tableau de taille \cpy{n} contenant par exemple des entiers aléatoires ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faEraser]%exo2
Traduire en \calg{\logopythonvect[notm]} l'algorithme donné ci-dessous en \calg{pseudocode}, puis le tester :

\begin{PseudoCodePiton}[Largeur=16cm,Filigrane]{}
Algorithme : remplacement des 3 par des 8
Variables  : tab (liste), i (entier)

Début
	tab ← [3, 1, 2, 3, 8, 9, 3]
	Pour i allant de 0 à longueur(tab) (exclu) Faire :
		Si tab[i] = 3 :
			tab[i] ← 8
		Fin Si
	Fin Pour
	Afficher(tab)
Fin
\end{PseudoCodePiton}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faCalculator]%exo3
Il s'agit dans cet exercice de travailler sur des algorithmes de référence.
%
\begin{enumerate}
	\item Écrire en \calg{pseudocode} et en \calg{\logopythonvect[notm]} une fonction \calg{somme} qui prend en paramètre un tableau et retourne la somme des éléments du tableau.
	\item Écrire en \calg{pseudocode} et en \calg{\logopythonvect[notm]} une fonction \calg{compte} qui prend en paramètre une valeur \calg{val} et un tableau \calg{tab} et qui retourne le nombre d'apparitions de \calg{val} dans \calg{tab}.
	\item Écrire en \calg{pseudocode} et en \calg{\logopythonvect[notm]} une fonction \calg{maximum} qui prend en paramètre un tableau et retourne la plus grande valeur de ce tableau.
	\item Écrire en \calg{pseudocode} et en \calg{\logopythonvect[notm]} un algorithme qui :
	\begin{itemize}
		\item demande de saisir un entier \calg{n} ;
		\item crée un tableau de taille \calg{n} composée d'entiers aléatoires entre 1 et 10,
		\item teste les fonctions précédentes sur ce tableau (pour le paramètre \calg{val}, on choisira \calg{8}).
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=\linewidth,Alignement=center,Logo>{}
algo_reference()

algo_reference()
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faDice]%exo4
Écrire en \calg{pseudocode} et en \calg{\logopythonvect[notm]} une fonction triple qui :
%
\begin{itemize}
	\item prend en paramètre un tableau de réels noté \cpy{tab} ;
	\item réalise une \textbf{copie} de \cpy{tab} ;
	\item multiplie tous les éléments de la copie par 3 ;
	\item retourne la copie ainsi modifiée.
\end{itemize}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=\linewidth,Alignement=center,Logo>{}
triple([1, 5, -7, 14])
tab = [randint(1,100) for i in range(12)]
tab
triple(tab)
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faPlusCircle]%exo5
Écrire un algorithme en \calg{\logopythonvect[notm]} permettant à l’utilisateur de saisir un nombre quelconque de valeurs, qui devront être stockées dans un tableau à une dimension :
\begin{itemize}
	\item l’utilisateur doit commencer par entrer le nombre de valeurs à saisir et il effectuera ensuite cette saisie ;
	\item une fois la saisie terminée, le nombre de valeurs négatives et le nombre de valeurs positives seront affichées ainsi que la moyenne de toutes les valeurs du tableau.
\end{itemize}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=\linewidth,Alignement=center,Logo>{}
exo05()
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faPollH]%exo6
Écrire un \cpy{algorithme} en \calg{\logopythonvect[notm]} qui :
\begin{itemize}
	\item demande à l'utilisateur de saisir un entier \cpy{n} (la taille de la liste) ;
	\item génère une liste, de longueur \cpy{n}, de nombres aléatoires entre 0 et 100 ;
	\item affiche le plus petit élément, le plus grand élément, la somme de tous les éléments ainsi que la moyenne de tous les éléments ;
	\item compte et affiche le nombre de valeurs qui sont supérieures (ou égales) à la moyenne.
\end{itemize}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=\linewidth,Alignement=center,Logo>{}
exo06()
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faPuzzlePiece]%exo7
Écrire un \cpy{algorithme} en \calg{\logopythonvect[notm]} qui :

\begin{itemize}
	\item demande à l'utilisateur -- tant qu'il le souhaite -- de saisir un entier $n$ ;
	\item crée la liste de tous les diviseurs de $n$, et l'affiche ;
	\item détermine le nombre de diviseurs de $n$, et l'affiche ;
	\item teste si l'entier $n$ et premier, et affiche la conclusion.
\end{itemize}

Transformer l'algorithme précédent en une \calg{fonction boolénne} qui renvoie \cpy{\piton{True}} ou \cpy{\piton{False}} suivant si l'entier \cpy{n} (donné en paramètre) est premier ou non.

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
exo07()

est_premier(24)
est_premier(101)
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faRandom]%exo8
Soit $n$ un entier, on appelle diviseur strict de $n$ tout diviseur de $n$ strictement plus petit que $n$.

\begin{itemize}
	\item Un nombre entier est \textit{déficient} s'il est supérieur (strictement) à la somme de ses diviseurs stricts.
	\item Un nombre entier est \textit{abondant} s'il est inférieur (strictement) à la somme de ses diviseurs stricts.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Écrire un \cpy{algorithme} en \calg{\logopythonvect[notm]} qui :
	\begin{itemize}
		\item demande à l'utilisateur de saisir un entier $n$ ;
		\item calcule la somme des diviseurs stricts de $n$, et l'affiche ;
		\item teste si l'entier $n$ est \textit{déficient} ou \textit{abondant}, et affiche la conclusion.
	\end{itemize}
	\item Transformer l'algorithme précédent en une \calg{fonction} qui renvoie l'adjectif associé à sa caractéristique (il ne renverra rien si le nombre est égal à la somme de ses diviseurs strict := nombre parfait).
\end{enumerate}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
exo08()

defic_abond(86)
defic_abond(5355)
defic_abond(28)
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faRandom]%exo9
Dans cet exercice, on s'intéresse à un tableau à deux dimensions, à 9 lignes et 13 colonnes.

Écrire un \cpy{algorithme} en \calg{\logopythonvect[notm]} qui :

\begin{itemize}
	\item génère un tableau, de dimension $9\times13$, rempli d'entiers aléatoires entre 100 et 999 ;
	\item affiche ce tableau, ligne par ligne ;
	\item demande à l'utilisateur de saisir un entier $i$ (entre 0 et 8) et affiche la ligne n°$i$ ;
	\item demande à l'utilisateur de saisir un entier $j$ (entre 0 et 12) et affiche la colonne n°$j$ ;
	\item calcule et affiche :
	\begin{itemize}
		\item la valeur minimale du tableau ;
		\item la valeur maximale du tableau ;
		\item la moyenne des valeurs du tableau ;
		\item le nombre (et le pourcentage) de valeurs supérieures ou égales à la moyenne ;
		\item le reste de la division euclidienne d'un élément du tableau, choisi par l'utilisateur, par 13.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
exo09()
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\vfill

\hfill\includegraphics[height=5cm]{keepcalm}\hfill~

\end{document}

%utile
\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
#il n’y a qu’une seule fonction pour vous, ici il y en a plusieurs (les input)... !
exe_jeu_a()

exe_jeu_b()

exe_jeu_c()
\end{ConsolePiton}